\documentclass[11pt,compress,xcolor=x11names,UTF8]{beamer}
\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{seahorse}
\useinnertheme[shadow]{rounded}  
\useoutertheme[subsection=false]{smoothbars}
\usecolortheme{spruce}
\usecolortheme[named=SpringGreen4]{structure}
\usefonttheme{structurebold}
\useinnertheme{circles}
\usecolortheme{rose}
\usepackage{pifont}
\usepackage{academicons}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{iitem}
\setbeamertemplate{itemize item}{\ding{108}}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{\ding{109}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamercovered{transparent}  
\renewcommand\appendixname{附录}
\renewcommand\abstractname{摘要}
\graphicspath{{figure/}} % 图片路径
\usepackage{calligra} % Thank you
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{latexsym,amssymb,amsmath,amsbsy,amsopn,amstext,xcolor,multicol}
\usepackage{graphicx,wrapfig,fancybox}
\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slantfont,boldfont,CJKnumber]{xeCJK} % 允许斜体和粗体
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.
\usepackage{helvet}

\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithm}                 %算法排版
\usepackage{bm}                        %数学符号
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}  %数学符号与字体
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{fancyvrb}                  %抄录环境
\usepackage{float}                     %管理浮动体
\usepackage{hyperref}                  %为PDF文档创建超链接
\usepackage{lineno}                    %生成行号
\usepackage{listings}                  %插入程序源代码
\usepackage{verbatim}
\usepackage{rotating}                  %旋转文字，图形，表格
\usepackage{subfigure}                 %排版子图形
\usepackage{moresize}                  %更多字体大小
\usepackage{booktabs}                  %使用\multicolumn
\usepackage{multirow}                  %使用\multirow
\usepackage{xcolor}
\usepackage{indentfirst}               %首段缩进
\usepackage{pgf}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\lstset{language=C}
\usepackage{color}
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.85}
\setbeamertemplate{caption}[numbered] %图片标号
%==================================================

% 设置中文字体
%==================================================
% \setCJKmainfont[BoldFont=SimHei,ItalicFont=KaiTi]{SimSun}
\setCJKmainfont[BoldFont={Adobe Heiti Std}, ItalicFont={Adobe Kaiti Std}]{Adobe Song Std}
% \setCJKsansfont{SimHei}
\setCJKsansfont{Adobe Song Std}
%\setCJKmonofont{FangSong_GB2312}
\setCJKmonofont{Adobe Fangsong Std}

%\setCJKfamilyfont{zhsong}{SimSun}
\setCJKfamilyfont{zhsong}{Adobe Song Std}
%\setCJKfamilyfont{zhhei}{SimHei}
\setCJKfamilyfont{zhhei}{Adobe Heiti Std}
%\setCJKfamilyfont{zhfs}{FangSong_GB2312}
\setCJKfamilyfont{zhfs}{Adobe Fangsong Std}
%\setCJKfamilyfont{zhkai}{KaiTi}
\setCJKfamilyfont{zhkai}{Adobe Kaiti Std}

\newcommand*{\songti}{\CJKfamily{zhsong}} % 宋体
\newcommand*{\heiti}{\CJKfamily{zhhei}}   % 黑体
\newcommand*{\kaishu}{\CJKfamily{zhkai}}  % 楷书
\newcommand*{\fangsong}{\CJKfamily{zhfs}} % 仿宋
\setsansfont{Lato} % Lato Roboto Fira Sans
\usepackage{indentfirst}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{url}					
\usepackage{natbib} % 参考文献
\title[基于Cartographer的激光SLAM系统关键技术分析与评估]{基于Cartographer的激光SLAM系统关键技术分析与评估}
\author[冯东恒]{学生：冯东恒 \and 导师：石波 } % \\ 专业：大地测量学与测量工程 \\ 方向：测量数据处理理论与方法
\institute[山东科技大学]{测绘科学与工程学院 \and 2015级硕士学位论文答辩} % 测绘科学与工程学院\\
\date[\today]{\includegraphics[width=.5\textwidth]{SDUST_figures/sdust_logo_all}}

\begin{document}

\maketitle
\AtBeginSubsection[]
{
	\begin{frame}[shrink]
		\tableofcontents[sectionstyle=show/shaded,subsectionstyle=show/shaded/hide]
	\end{frame}
}
\begin{frame}[shrink]
	\frametitle{Outline}
	    %\begin{multicols}{2}
		    \tableofcontents[hideallsubsections]
	%\end{multicols}    
\end{frame}

\section{绪论}

\subsection{1.1 研究背景与意义}

\begin{frame}{1.1 研究背景与意义}
\setlength{\parindent}{2em} 车载移动测量系统能够快速、精确获取地球表面及近地空间信息，系统集成INS、GNSS接收机、视觉和激光传感器。载体平台的位置和姿态(POS)直接影响多传感器的数据融合。目前，载体平台POS的获取主要使用GNSS/INS组合导航方式。在城市街道等环境下，GNSS信号遮挡严重，经常发生中断，单独使用INS解算得到POS误差随时间不断累积，载体平台POS精度将受到严重影响甚至不可用。\\
\indent GNSS信号长期失锁时，如何高精度获取载体POS问题尚未完善解决，国内外学者主要从以下两方面进行深入研究。
\begin{enumerate}
	\item \textbf{数据处理方法}。采用更合理的GNSS/INS组合方式，滤波和平滑等，难以适应长期失锁。
	\item \textbf{增加观测方法}。增加额外约束或辅助传感器，难以统一不同环境下约束，采用增加传感器方案。
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{1.1 研究背景与意义}
	\setlength{\parindent}{2em} 辅助传感器具有以下特点
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{能够感知周边环境}。
		\item \textbf{能够根据环境信息解算得到载体POS}。
	\end{enumerate}
	
	激光LiDAR凭借观测信息丰富、测量精度高、出色的全天候工作能力成为首选。激光LIDAR和INS的互补性体现在：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{环境}。 激光LiDAR易受烟雾影响；INS能够自主感知载体运动，受外界环境干扰小
		\item \textbf{动态场景}。当激光点云场景改变时，难以确定激光LiDAR本身发生了变化，还是外界条件发生了改变，因此，高动态场景下，单纯激光匹配难以获得准确POS；INS能够自主感知载体运动，从某种程度上能够减轻动态物体的影响
		\item \textbf{漂移}。INS获取的角速度和线加速度存在漂移，对于短时间内的快速运动，INS能够提供较好的估计；外界环境的点云不会存在漂移。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{1.1 研究背景与意义}
	\setlength{\parindent}{2em} 采用激光LiDAR与INS组合计算POS，即INS解算得到POS，通过LiDAR的扫描匹配算法修正POS，作为GNSS信号失锁后载体的POS。
	
	同时定位与地图构建（Simultaneous Location and Mapping, SLAM）算法的快速发展提供了新的思路，SLAM算法可通过回环检测和后端优化获得整个测区载体POS的最优一致估计，精度更高，已成为研究热点。本文结合现有激光SLAM算法平台，研究如何快速构建完整的激光SLAM系统，为后期车载移动测量系统集成、解决GNSS失锁情况下POS的估计问题提供参考。
\end{frame}

\subsection{1.2 激光SLAM系统}

\begin{frame}{1.2 激光SLAM系统}

\begin{figure}
	\centering
	{\includegraphics{ConFigure/fig1.eps}}
	\caption{基于ROS的激光SLAM系统}
\end{figure}

 \textbf{ 一、基于ROS的多传感器集成}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{传感器驱动设计}
	\item \textbf{ 时间同步}
	\item \textbf{ 空间同步}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{1.2 激光SLAM系统}	
	 \textbf{二、基于ROS的数据处理}
	
	\setlength{\parindent}{2em}系统集成后，需要构建传感器与SLAM算法间的桥梁，通常需要实现以下两个功能：
	\begin{enumerate}
		\item 传输数据进入底层并调用底层SLAM算法处理数据
		\item 获取处理后数据，传回上层并可视化
	\end{enumerate}
	ROS中的基本架构和程序库能够快速实现以上两个功能。
\end{frame}

\begin{frame}{1.2 激光SLAM系统--SLAM算法}		
	\setlength{\parindent}{2em}SLAM算法是数据处理底层实现，涉及前端、后端优化、回环检测和建图四部分，目前，激光SLAM算法逐步形成以扫描匹配为前端，图优化为后端并配以回环检测的算法框架。
\begin{figure}
	\centering
	{\includegraphics[width=10cm]{ConFigure/fig2.eps}}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{1.2 激光SLAM系统--SLAM算法}		
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{数据预处理}。 针对激光点云数据量大，普通计算机难以承受，难以保证SLAM的实时性，需要保证精度同时尽量降低点云数量。
		\item \textbf{激光SLAM前端}。 通过对INS和LiDAR点云数据处理获得载体的POS，进而串联所有POS，构建局部地图。涉及INS解算，LiDAR的扫描匹配算法等。
	    \item \textbf{激光SLAM后端和回环检测}。传感器本身和SLAM前端存在误差，且下一时刻POS依赖于上一时刻，误差随时间不断累积，导致整个SLAM系统出现累积误差，长时间结果不可靠，通过回环检测和后端优化算法修正POS，获得全局一致的载体POS估计值。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{1.3 Cartographer概述}

\begin{frame}{1.3 Cartographer概述}
\setlength{\parindent}{2em}Cartographer是Google于2016年9月开源的激光SLAM系统，Cartographer负责处理来自LiDAR、IMU数据，是SLAM算法的底层实现。Cartographer\_ros是基于ROS开发的SLAM系统上层，目前，已经更新到版本0.3.0。
\begin{enumerate}
	\item \textbf{坐标系}。map坐标系、tracking坐标系、local坐标系、imu和laser坐标系等。
	\item \textbf{submap与submaps}。 激光LiDAR旋转一周采集的点云为一次scan或pointCloud2（ROS中定义的消息格式，下通称为“scan”），Cartographer中使用submap，每个submap由一定数目scan组成，累积一定数目scan（下称为“scans”或“帧”）后使用帧-submap的匹配方式将点云插入地图，该方式在一定程度上能够限制误差累积。
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{1.3 Cartographer概述}
	\setlength{\parindent}{2em} \textbf{占用栅格地图（Occupancy grid mapping）}
	
	占用栅格地图最早于1985年提出，广泛应用于机器人系统中，常用于2D栅格，3D栅格会占用大量存储空间，实时性相对较差。占用栅格地图由一系列的栅格组成，栅格存在占用或不占用两种状态，各栅格对应不同概率值，概率值越大，栅格颜色越深。
$$odds\left( p \right) = \frac{p}{{1 - p}}$$
\[{M_{new}}\left( x \right) = clamp\left( {odd{s^{ - 1}}\left( {odds\left( {{M_{oid}}\left( x \right)} \right).odds\left( {{P_{hit}}} \right)} \right)} \right)\]
${M_{old}}$表示更新前的概率值，${M_{new}}$表示更新后的概率值，$clamp(x)$函数表示限制$x$的范围在$[{p_{min}},{p_{max}}]$之间。

通常${p_{hit}}$选取大于0.5， 选取低于0.5，hit集所在栅格概率值越来越大，多次更新接近于1，miss集所在栅格概率值越来越小，多次更新近于0。便于路径规划。
\end{frame}

\subsection{1.4 主要研究内容}
\begin{frame}{1.4 研究内容}		
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{绪论}。 
		\item \textbf{激光SLAM算法}。 过研究底层激光SLAM算法及Cartographer实现逻辑，分析Cartographer平台在算法和效率方面的优势。
		\item \textbf{基于ROS的激光SLAM系统}。包括：①分析ROS基本架构及作为传感器与SLAM算法间桥梁的优势；②阐述传感器驱动设计、时间同步和空间同步等算法及解决方案。在①和②基础上，结合Cartographer\_ros的实现分析如何构建激光SLAM系统上层。
		\item \textbf{基于Carto的实验与分析}。包括：①基于Cartographer构建2D和3D激光SLAM系统，包括硬件平台和软件平台；②通过实验分析回环检测、后端优化和检校对点云精度的影响；③结合理论与实验分析Cartographer参数含义及设置原则；④设计方案评价系统精度。
		\item \textbf{总结展望}。总结全文，展望下一步工作。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\section{激光SLAM算法}

\subsection{2.1 点云数据预处理}
\begin{frame}{2.1 点云数据预处理}
	\setlength{\parindent}{2em}针对激光点云数据量问题，以VLP-16为例，扫描角度360°，水平角分辨率为0.1°到0.4°，采样率最高20Hz，单回波模式每秒最高可采集30万个数据点，普通计算机难以承受，因此，需要保证SLAM精度的基础上尽量减少数据量。涉及以下两方面：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{数据帧的选取}。从关键帧的选取和传感器采样率方面设置。若载体平均行进速度快，关键帧间隔设置越小，传感器采样率越高。此外，需要考虑帧间重叠度，通常帧间重叠度太小，将在一定程度上增加迭代次数，降低收敛速度和建图精度。
		\item \textbf{点云滤波}。 范围滤波；体素滤波；点云去燥；以下阐述移动滤波：去除存在移动痕迹的点云。
		
		\textbf{步骤}：1）统计每个栅格中包含的点云点和通过该栅格的激光线条数；2）遍历所有点云，获取各点所在栅格的点云点数目n和通过该栅格的激光线条数m，设置阈值L，若n>Lm ，则认为该点为外点，删掉，反之保留。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{2.1 Carto数据预处理}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{数据帧的选取}。Carto中使用所有帧参计算，仅在回环检测中涉及数据帧选取，传感器采样频率根据载体实际情况设置。Carto以帧为节点计算，结合滤波等点云算法，同样能够达到减少点云的目的。
		\item \textbf{点云滤波}。 Carto对点云数据的预处理均包含以上点云滤波过程。Carto源码采用流水线设计模式设计，将要处理任务分为若干处理阶段，上一阶段任务处理结果交由下一阶段处理，Carto将该流水线用于处理后数据输出，通过Lua配置文件设置任务调度顺序。
	\end{enumerate}
\begin{figure}
	\centering
	{\includegraphics[width=9cm]{ConFigure/fig3.eps}}
	\caption{Cartographer流水线设计模式}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{2.2 激光SLAM前端}
\begin{frame}{2.2 激光SLAM前端}
	\setlength{\parindent}{2em}激光SLAM前端通过INS和LiDAR的解算获得载体的POS，包括①通过INS的POS解算和②扫描匹配算法，通过①和②获得两帧点云间的平移和旋转，以初始POS为原点可计算所有帧的POS，构建局部地图，本节介绍①和②及Cartographer前端的源码逻辑。
\end{frame}

\begin{frame}{2.2 激光SLAM前端--INS的POS解算（AHRS）}
\setlength{\parindent}{2em}受成本、体积和作业环境等影响，小型激光SLAM系统常用MEMS传感器，而AHRS以其小型、轻量的特点成为MEMS首选，如3DM-GX5系列。AHRS的陀螺仪组件漂移严重，易受环境影响，由于陀螺仪动态性好，短期精度高，加速度计动态性差，长期精度高，因此，AHRS常通过加速度计和陀螺仪数据融合解算，提高精度。目前，AHRS常用①\textbf{EKF}和②\textbf{互补滤波}算法解算，在载体变化较小时，②比①精度和效率更高，下述互补滤波。

滤波器传递函数为：
\[G(s) = \frac{K}{{K + s}}G(s) + \frac{s}{{K + s}}G(s)\]

推导出，重力的互补滤波器的时域方程为：
\[\dot \hat g_t^b =  - \omega _{nb}^b \times \hat g_t^b - K({f^b} + {\hat g^b})\]

角速率通过积分获得等效旋转矢量，进而获得姿态角。
\end{frame}

\begin{frame}{2.2 激光SLAM前端--LiDAR扫描匹配}
	\textbf{迭代最近点算法（ICP）}
	ICP算法认为当前帧和上一帧点云集中距离最近的两点为同一点，形成点对，进而计算帧间旋转R和平移t ，以变换后点集为新的帧迭代进行，直到找到最优的R和t。\\
	当前帧点云记为C，参考帧点云记为L，设点${{p_i} \in C}$，对应L中点${p_i}^{'} \in L$，满足${p_i}^{'} = R \cdot {p_i} + t$，即 $L = R \cdot C + t$，具体步骤如下：
\begin{enumerate}
	\item 计算距离最近点，形成点对，任取${p_i} \in C$,在L中遍历寻找距离最小点 $p_i^{'}$，设形成 N对；
	\item 将点$\{ {p_i},p_i^{'}\}$对代入下式，使用最小二乘法或奇异值分解法计算得到R和t。
	\[\mathop {\min }\limits_{R,t} E = \frac{1}{2}\sum\limits_{i = 1}^n {\left\| {p_i^{'} - (R \cdot {p_i} + t)} \right\|_2^2} \]
	\item 若迭代误差$\Delta E$小于阈值 $e$或达到最大迭代次数，以当前R和t作为匹配结果，否则转4）；
	\item 更新点集${P^{'}} = R \cdot P + t$ ，以${P^{'}}$ 为新$P$ ，转1）。
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{2.2 激光SLAM前端--LiDAR扫描匹配}
	\textbf{相关性扫描匹配（CSM）}
	CSM是基于概率栅格的，即将整个空间划分为概率栅格，并根据栅格内点云分布赋概率值。当前帧点云记为$C$，参考帧点云记为 $L$， $L$所在栅格已赋概率值。以2D SLAM为例，阐述算法流程。
	\begin{enumerate}
		\item 在C附近计算搜索窗口和步长并生成一系列候选值。待求值$T = \left\{ {\Delta x,\Delta y,\Delta \theta } \right\}$ ，其中平移量为$\Delta x$和$\Delta y$，旋转量为$\Delta \theta $ ，即在 附近生成一系列候选值，记为${T_i} = \left\{ {\Delta {x_i},\Delta {y_i},\Delta {\theta _i}} \right\}$ ，遍历所有候选值，执行2）-4）：
		\item 点云 $C$变换${T_i}$到$L$所在概率栅格中，$L = R \cdot C + t$，$R$表示$\Delta \theta$对应的旋转矩阵， $t$表示平移量；
		\item 计算变换后点云的得分；
		\item 选择分数最高的变换${T_m} = \left\{ {\Delta {x_m},\Delta {y_m},\Delta {\theta _m}} \right\}$，并以此作为最优平移和旋转。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{2.2 激光SLAM前端--LiDAR扫描匹配}
	\textbf{ICP优势和劣势}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{优势}：能够获得较为精确的匹配结果；使用所有点的信息，对外界环境没有要求，具有较好的鲁棒性和精度；当存在较好初值时，算法收敛快精度高。
		\item \textbf{劣势}。算法要求帧间距离不能太远，否则匹配点对精度不高；匹配点搜索过程存在大量遍历，计算量大；依赖于较好的初值，降低算法应用范围。
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{2.2 激光SLAM前端--LiDAR扫描匹配}	
		与ICP相比，CSM存在以下优势	
		\begin{enumerate}
			\item CSM可用于与多帧匹配，且可用于多帧与多帧匹配；
			\item CSM的最大计算量在于1）的遍历，但适合并行计算及GPU加速，算法效率由于ICP；
			\item 若存在初始，CSM对初始值噪声的鲁棒性更好。
			\item 能够通过下直接计算信息矩阵，直接用于后端优化。
			\[\left\{ \begin{array}{l}
			K = \sum\limits_i {{T_i} \cdot T_i^T \cdot Score({T_i})} \\
			u = \sum\limits_i {{T_i} \cdot Score({T_i})} \\
			s = \sum\limits_i {Score({T_i})} \\
			{\Sigma _{{T_i}}} = \frac{K}{s} - \frac{{u \cdot {u^T}}}{{{s^2}}}
			\end{array} \right.\]
			此外，CSM原理简单，易于实现，在工程上广泛应用。
		\end{enumerate}
	\end{frame}
	
\begin{frame}{2.2 激光SLAM前端--Carto前端}	
	\setlength{\parindent}{2em}
	\textbf{submaps策略:}
	各submap由一定数目scan组成，通过参数num\_range\_data设置，Carto采用帧-submap匹配方式，帧包含的scan数目通过参数scans\_per\_accumulation设置，即缓存一定数目scan后插入submap。涉及以下方面：		
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{当前帧插入submap}。通过INS解算和扫描匹配等算法估计其在submap中的最佳位置，获取其在局部系下的POS，若submap已达阈值数，建立新submap继续执行。
		\item \textbf{submaps调度策略}。submaps包括一定数目submap，submaps的最后两个submap记为S1和S2，当前帧与S1匹配，并插入S1和S2，当S2达到阈值数目后，标记S1已完成并建立新submap，成为submaps的一员，以当前帧POS作为新submap的POS。新submap记为S2，S1记为S2，继续插入当前帧。
	\end{enumerate}
	重复以上过程，获得帧和submap在局部系下POS，构建局部地图。
\end{frame}	

\begin{frame}{Carto前端--INS解算和扫描匹配}	
	\setlength{\parindent}{2em}
		Carto的INS解算基于AHRS互补滤波实现，扫描匹配以INS解算POS为初值，基于多分辨率的CSM算法实现，并将2D SLAM推广到3D SLAM，源码中涉及窗口迭代步长及扫描匹配分数计算公式。
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{窗口迭代步长}。以INS解算帧间POS（ $T = \left\{ {\Delta x,\Delta y,\Delta \theta } \right\}$）为初值，在位置（ $\Delta x,\Delta y$）和姿态（ $\Delta \theta$）附近开设窗口并设定大小。\\
		\begin{figure}
			\centering
		{\includegraphics[width=7cm]{ConFigure/fig4}}
		\end{figure}
		\item \textbf{扫描匹配分数}。记其中一个候选值为${T_i} = \left\{ {\Delta {x_i},\Delta {y_i},\Delta {\theta _i}} \right\}$，将当前帧点云C变换到参考帧L坐标系下，对变换后各点坐标对应栅格概率值求和并除以点数，获得概率均值记为S，通过下式计算分数。
		\[Score({T_i}) = {e^{ - {{(\sqrt {{{(\Delta {x_i})}^2} + {{(\Delta {y_i})}^2}}  \cdot {\alpha _1} + \Delta {\theta _i} \cdot {\alpha _2})}^2}}} \cdot S\]
		其中，${\alpha _1}$和${\alpha _2}$表示平移和旋转所占权重，Carto默认均设置为0.1。
	\end{enumerate}
	重复以上过程，获得帧和submap在局部系下POS，构建局部地图。
\end{frame}	

\begin{frame}{Carto前端--基于Ceres的POS修正}	
	\setlength{\parindent}{2em}
Carto的前端除了使用CSM为，还基于Ceres增加代价函数约束POS，增强算法的鲁棒性，其约束由以下三部分构成。
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{点云占据栅格的代价函数}。 用于校准点云与图的匹配程度。当点云匹配到原地图的miss点所在栅格时，代价增加；当点云匹配到hit点所在栅格时，代价减小。实现逻辑：将点云转换到submap1坐标系下，获取概率值，通过使概率值尽量大获得误差函数；
		\item \textbf{平移代价函数}。用于避免帧间平移位置过大。平移估计值与初始给定位置距离增大时，代价增加；距离减小时，代价减小。实现逻辑：平移估计值与初始给定位置做差作为误差函数；
		\item \textbf{旋转代价函数}。用于避免帧间姿态旋转过大。姿态与初始给定姿态差别较大时，代价增加；差别减小时，代价减小。实现逻辑：姿态估计值与初始给定姿态做差作为误差函数，其中做差指计算两者间的旋转关系。
	\end{enumerate}
\end{frame}	

\begin{frame}{Carto前端--前端优势}	
	由上所述，Carto前端优势如下：
	\begin{enumerate}
		\item 实现基于互补滤波实现的AHRS解算，实现基于多分辨率的CSM算法，效率和精度较高。
		\item Carto在使用CSM扫描匹配算法基础上，采用3基于Ceres对POS修正，增强程序鲁棒性且精度更高；
		\item  Carto使用帧-submap的匹配方式进行，为提高精度可提高帧包含的点云数目阈值，但会在一定程度上降低算法实时性，可根据实际选择。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{2.3 激光SLAM后端优化}

\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化}
	\setlength{\parindent}{2em} 激光SLAM前端构建的局部地图存在累积误差，SLAM后端考虑相对较长时间的POS估计问题，以降低累积误差的影响，目前主流算法分为滤波和非线性优化。	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{滤波}。待估计状态变量和噪声看作服从某种概率分布的随机变量，通常假设服从高斯分布，通过时间更新和量测更新获得各时刻POS的最优估计。
		\item \textbf{非线性优化}。利用所有测量值，构建无约束非线性最小二乘问题，并采用梯度下降算法迭代求解，目前以图优化最具代表性，目前，已开发开源库Ceres Solver和G2O等工具供开发者使用。
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化}
	\setlength{\parindent}{2em} 激光SLAM前端构建的局部地图存在累积误差，SLAM后端考虑相对较长时间的POS估计问题，以降低累积误差的影响，目前主流算法分为滤波和非线性优化。	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{滤波}。待估计状态变量和噪声看作服从某种概率分布的随机变量，通常假设服从高斯分布，通过时间更新和量测更新获得各时刻POS的最优估计。
		\item \textbf{滤波局限}。 1）滤波具有马尔可夫性；2）迭代一次；滤波获得各时刻载体POS的最优估计，当载体回到之前的场景形成回环时，滤波难以处理；3）通常假设状态变量和噪声均服从高斯分布，对于强非高斯分布的状态变量难以处理。非线性优化能够克服以上局限。
		\item \textbf{非线性优化}。利用所有测量值，构建无约束非线性最小二乘问题，并采用梯度下降算法迭代求解，开源库Ceres Solver和G2O等工具供开发者使用。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--图优化}
	\setlength{\parindent}{2em} 图优化以环境特征和载体POS为顶点，以顶点间位姿变换关系为边，构建非线性最小二乘问题，通过梯度下降算法求解，获得全局一致的最优POS。由于点云数据量大且难以获得获得稳定的特征点，激光SLAM的图优化针对Pose-
	Graph，即顶点仅包括载体POS。以3D SLAM为例阐述图优化算法，图顶点使用变换矩阵描述：
	\[{T_{4 \times 4}} = \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
		{{R_{3 \times 3}}}&{{t_{3 \times 1}}}\\
		{{0_{1 \times 3}}}&1
		\end{array}} \right]\]
	其中， ${R_{3 \times 3}}$表示旋转矩阵， ${t_{3 \times 1}}$表示平移向量， ${T_{4 \times 4}}$表示变换矩阵。	
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--图优化}
		\setlength{\parindent}{2em}
	\textbf{图优化的边}
	
		设顶点 ${x_i}$和顶点  ${x_j} $的POS为 ${T_i} $和${T_j} $，若 ${x_i} $ 和  ${x_j} $间的位姿变换矩阵  ${T_{ij}} $满足关系: ${T_j} = {T_i} \cdot {T_{ij}} $，则：${T_{ij}} = T_i^{ - 1} \cdot {T_j} $；若 ${x_i} $ 和  ${x_j} $间测量值  ${z_{ij}} $的变换矩阵为  $Z_{ij}^{} $，则\textbf{误差函数}表示为：
		$${e_{ij}}({x_i},{x_j},{z_{ij}}) = t2v(Z_{ij}^{ - 1}(T_i^{ - 1} \cdot {T_j}))$$
		
		其中,$t2v() $表示将变换矩阵转化为向量，即平移和姿态。
		
		由顶点${x_i}$，${x_j}$ ，测量值${z_{ij}}$和信息矩阵${\Omega _{ij}}$表示的\textbf{边的定义}为：
	\[{e_{ij}} = e{({x_i},{x_j},{z_{ij}})^T}{\Omega _{ij}}e({x_i},{x_j},{z_{ij}})\]
	
		其中，${\Omega _{ij}}$ 表示顶点 ${x_i}$和${x_j}$ 间权重，通过\textbf{协方差矩阵逆}计算。
\end{frame}

\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--图优化}
	\setlength{\parindent}{2em}
	\textbf{目标函数定义}
	
	累加所有的边作为图优化问题的目标函数，表示如下：
	\[F(x) = \sum\limits_{ < i,j >  \in C} {{e_{ij}}^T} {\Omega _{ij}}{e_{ij}}\]
	
	\textbf{图优化问题求解}
	
	$F(x)$在迭代初值 处一阶展开，得：
	\[\begin{array}{l}
	F(\hat x + \Delta x) = \sum\limits_{ < i,j >  \in C} {{e_{ij}}} {(\hat x + \Delta x)^T}{\Omega _{ij}}{e_{ij}}(\hat x + \Delta x)\\
	\begin{array}{*{20}{c}}
	{\begin{array}{*{20}{c}}
		{\begin{array}{*{20}{c}}
			{}&{}
			\end{array}}&{}
		\end{array}}&{ \approx \sum\limits_{ < i,j >  \in C} {{{({e_{ij}} + {J_{ij}}\Delta x)}^T}{\Omega _{ij}}({e_{ij}} + {J_{ij}}\Delta x)} }
	\end{array}\\
	\begin{array}{*{20}{c}}
	{\begin{array}{*{20}{c}}
		{}&{}
		\end{array}}&{\begin{array}{*{20}{c}}
		{}&{ = c + 2{b^T}\Delta x + \Delta {x^T}H\Delta x}
		\end{array}}
	\end{array}
	\end{array}\]
\end{frame}

\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--图优化}
	\setlength{\parindent}{2em}
	\noindent \textbf{计算雅克比矩阵${J_{ij}}$}。误差函数展开如下：
		\[{e_{ij}}({x_i},{x_j},{z_{ij}}) = Z_{ij}^{ - 1}\left( \begin{array}{l}
		R_i^T \cdot ({t_j} - {t_i})\\
		R_i^T \cdot {R_j}
		\end{array} \right) = \left( \begin{array}{l}
		R_z^T \cdot [R_i^T \cdot ({t_j} - {t_i}) - {t_z}]\\
		R_z^T \cdot R_i^T \cdot R_j^{}
		\end{array} \right)\]
		
		其中，$R_z^T \cdot [R_i^T \cdot ({t_j} - {t_i}) - {t_z}]$表示误差平移量， $R_z^T \cdot R_i^T \cdot R_j^{}$表示误差旋转矩阵。
		对${x_i}$ 和 ${x_j}$分别求偏导，求导结果形式如下：
	${A_{ij}} = {\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
			{ - R_z^TR_i^T}&{{{\frac{{\partial (R_z^TR_i^T({t_j} - {t_i}))}}{{\partial R_i^T}}}^\emptyset }}\\
			{{0_{3 \times 3}}}&{{{\frac{{\partial (R_z^TR_i^TR_j^{})}}{{\partial R_i^T}}}^\emptyset }}
			\end{array}} \right]_{6 \times 6}}$ ${B_{ij}} = {\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
			{R_z^TR_i^T}&{{{\frac{{\partial (R_z^TR_i^T({t_j} - {t_i}))}}{{\partial R_j^T}}}^\emptyset }}\\
			{{0_{3 \times 3}}}&{{{\frac{{\partial (R_z^TR_i^TR_j^{})}}{{\partial R_j^T}}}^\emptyset }}
			\end{array}} \right]_{6 \times 6}}$
		
		 $\emptyset$式涉及对旋转矩阵求偏导，通常将旋转矩阵转化为李代数，利用扰动模型求解。
		$${J_{ij}} = (0, \cdots ,0,{A_{ij}},0, \cdots ,0,{B_{ij}},0, \cdots ,0)$$
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--图优化}
	\setlength{\parindent}{2em}
	\noindent \textbf{计算列向量b}。
	\[b = \sum\limits_{ < i,j >  \in C} {{b_{ij}}}  = \sum\limits_{ < i,j >  \in C} {J_{ij}^T} {\Omega _{ij}}{e_{ij}} = \left( \begin{array}{l}
	\begin{array}{*{20}{c}}
	{}& \vdots 
	\end{array}\\
	A_{ij}^T{\Omega _{ij}}{e_{ij}}\\
	\begin{array}{*{20}{c}}
	{}& \vdots 
	\end{array}\\
	B_{ij}^T{\Omega _{ij}}{e_{ij}}\\
	\begin{array}{*{20}{c}}
	{}& \vdots 
	\end{array}
	\end{array} \right)\]
	\noindent \textbf{计算海森矩阵H}。
	\[H = \sum\limits_{ < i,j >  \in C} {{H_{ij}} = } \sum\limits_{ < i,j >  \in C} {J_{ij}^T{\Omega _{ij}}{J_{ij}}}  = \left( \begin{array}{l}
	\begin{array}{*{20}{c}}
	\ddots &{}&{}&{}\\
	{}&{A_{ij}^T{\Omega _{ij}}{A_{ij}}}& \cdots &{A_{ij}^T{\Omega _{ij}}{B_{ij}}}\\
	{}& \vdots &{}& \vdots \\
	{}&{B_{ij}^T{\Omega _{ij}}{A_{ij}}}&{}&{B_{ij}^T{\Omega _{ij}}{B_{ij}}}
	\end{array}\\
	\begin{array}{*{20}{c}}
	{\begin{array}{*{20}{c}}
		{\begin{array}{*{20}{c}}
			{\begin{array}{*{20}{c}}
				{\begin{array}{*{20}{c}}
					{\begin{array}{*{20}{c}}
						{}&{}&{}
						\end{array}}&{}&{}
					\end{array}}&{}
				\end{array}}&{}
			\end{array}}&{}
		\end{array}}& \ddots 
	\end{array}
	\end{array} \right)\]
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--图优化}
	\setlength{\parindent}{2em} \textbf{图优化}分析如下：	
	\begin{enumerate}
		\item 图优化的边：1)通过SLAM前端获得相邻两帧点云间的POS关系，以该POS关系作为图优化边；2）当载体重新回到相同场景时，执行闭环检测，若检测成功，在相应顶点间添加一条边。
		\item 图优化求解需要迭代，将当前迭代结果作为下次迭代初值计算。
		\item 图优化使用所有历史信息，计算量相对较大，对于Pose-Graph，图优化顶点少，能够应用于实时性要求不高的后端优化； 
		\item 图优化使用高斯牛顿法或LM等梯度下降策略时，初值选择不当陷入局部最优，常选择前端POS估计值作为迭代初值；
	\end{enumerate}

综上所述，图优化精度高，效率低，UKF滤波精度低，效率高，对激光SLAM后端以图优化为主，Hector SLAM、GMapping和Cartographer均选择图优化作为后端优化算法。对于性能较差的计算机，仍可选择滤波优化POS。
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--Carto后端优化}
		\setlength{\parindent}{2em} Carto实现UKF并应用于SLAM前端INS解算和扫描匹配融合，精度较滤波前有所提高，但整体优化效果并不明显，原因1）基于CSM扫描到图的匹配算法能够在一定程度上减小误差累积；2）后端优化和回环检测能够修正累积误差。Carto的0.3.0版本已优化该部分实现。
		
		Carto实现图优化，与前端类似，添加相邻节点间的约束，目的是约束POS，使得相邻两个节点间距离不会太远，增强算法鲁棒性。
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--基于Ceres和G2O实现}
		\setlength{\parindent}{2em} 借助Carto平台，基于G2O实现图优化并替换Carto源码，通过统计时间，分析基于Ceres和G2O实现的图优化，设计实验如下：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{G2O数值求导}。G2O替换Carto中图优化逻辑，使用G2O自带类型g2o::VertexSE3，边类型g2o::EdgeSE3；
		\item \textbf{G2O自动求导}。G2O替换Carto中图优化逻辑，使用G2O自带顶点类型g2o::VertexSE3，边继承父类实现，结合Ceres实现自动求导；
		\item \textbf{基于Ceres实现}。Carto中基于Ceres实现的图优化。
	\end{enumerate}
		
		约束和对应节点数目相同，Lua参数optimize\_every\_n\_scans设置320，num\_range\_data设置为160，即间隔320帧点云（两个submap）执行一次图优化。运行官方示例数据b3-2016-04-05-14-14-00.bag。
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--基于Ceres和G2O实现}
	\setlength{\parindent}{2em} \textbf{实验结果}
	\begin{figure}
		\centering
		{\includegraphics[width=10cm]{ConFigure/fig5}}
	\end{figure}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{G2O自动求导与数值求导}。时间消耗差距不大，随节点数目增加，特别是大于4000，数值求导波动相对较大
		\item \textbf{G2O自动求导和Ceres}。随节点数目增加，时间消耗相对稳定，且节点数目大于5000后，Ceres耗时均小于G2O自动求导，原因如下：Ceres在原数据基础上操作，G2O需要将数据复制到优化器后执行优化。
		\item 效率方面，Ceres中实现基于模板元的自动求导和数值求导两种方式，能够在原数据上操作，执行效率高；G2O仅实现数值求导，且需要将数据复制到优化器中操作，效率和精度较低，通常结合Ceres使用；
		\item SLAM系统使用方面，Ceres需要自行定义误差函数，实现每个Cost Function，使用相对较为灵活；G2O中定义了SLAM算法中常用的顶点和边等类型且易于扩展，实现较为方便，可根据实际情况选择使用何种工具。
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--基于Ceres和G2O实现}
\setlength{\parindent}{2em} \textbf{实验结果分析}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{G2O自动求导与数值求导}。时间消耗差距不大，随节点数目增加，特别是大于4000，数值求导波动相对较大
		\item \textbf{G2O自动求导和Ceres}。随节点数目增加，时间消耗相对稳定，且节点数目大于5000后，Ceres耗时均小于G2O自动求导，原因如下：Ceres在原数据基础上操作，G2O需要将数据复制到优化器后执行优化。
		\item 效率方面，Ceres中实现基于模板元的自动求导和数值求导两种方式，能够在原数据上操作，执行效率高；G2O仅实现数值求导，且需要将数据复制到优化器中操作，效率和精度较低，通常结合Ceres使用；
		\item SLAM系统使用方面，Ceres需要自行定义误差函数，实现每个Cost Function，使用相对较为灵活；G2O中定义了SLAM算法中常用的顶点和边等类型且易于扩展，实现较为方便，可根据实际情况选择使用何种工具。
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{2.3 激光SLAM后端优化--Carto后端优化优势}
	综上所述，Carto后端优化优势如下：
	\begin{enumerate}
		\item 基于Ceres实现图优化，程序执行效率高 
		\item 实现包括UKF等算法，极大方便开发者灵活使用
		\item 图优化边中增加顶点间约束，精度较高和鲁棒性较强。
	\end{enumerate}
\end{frame}
\subsection{2.4 回环检测}
\begin{frame}{2.4 回环检测}
	\setlength{\parindent}{2em} Carto通过多分辨率地图和分支定界思路对实现过程优化，提高程序执行效率。下阐述Carto实现回环逻辑。
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{生成最低分辨率旋转粒子}。与扫描匹配方式类似，在点云附近开设一窗口，计算当前分辨率（层数设为$\alpha$  ）的迭代步长（平移和旋转），调整当前帧与submap间的位姿关系，生成旋转粒子。 
		\item \textbf{离散化点云}。 通过对点云坐标四舍五入的方式离散化，获得点云的栅格坐标。
		\item \textbf{计算粒子分数}。当前帧点云变换到submap坐标系下，获得submap栅格概率值，以当前帧点云的概率均值作为分数，即概率值总和除以点云总数。
		\item 设置回环检测阈值，若粒子分数大于阈值，执行5）。
		\item 以粒子分数为新回环检测阈值，提高栅格分辨率（ $\alpha {\rm{ - }}1$），采用深度优先方式递归执行3）。当 $\alpha $达到阈值后，保存最高分辨率的最大分数的粒子最优粒子。
	\end{enumerate}
\end{frame}
\section{基于ROS的激光SLAM系统}
\subsection{3.1 机器人操作系统ROS}
\begin{frame}{3.1机器人操作系统ROS}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{分布式架构}。节点独立运行；ROS通信模型（发布-订阅模型）；节点运行时松耦合；独立的程序包便于算法的快速移植。
		\item \textbf{丰富的功能包}。①3D可视化工具rviz；②坐标系转换库；③ROS导航功能包。
		\item \textbf{传感器驱动}。作为一个开源系统，目前ROS已成为机器人软件间交互的标准，目前，各大传感器厂商逐渐支持ROS驱动，如激光LiDAR、INS等，部分需要自行设计。
		\item \textbf{快速测试}。ROS提供高效格式.bag，并包括相应rosbag库，便于测试算法。
		\item \textbf{IDE插件}。目前几乎所有的IDE均支持ROS程序开发的插件，如VS、QT等。
		\item \textbf{其他}。ROS支持多语言开发，如Python，C++，Java等；ROS中提供与PCL相关接口，能够处理激光点云数据。虽然ROS的部分功能尚不完善，但ROS正借助开源社区的力量迅速发展。
	\end{enumerate}

	\setlength{\parindent}{2em} 综合以上特点，ROS能够助力激光SLAM系统的开发与构建。

\end{frame}
\subsection{3.2 基于ROS传感器驱动设计}
\begin{frame}{3.2 基于ROS传感器驱动设计}
	\textbf{}
	流程见下图
\begin{figure}
	\centering
	{\includegraphics[width=9.5cm]{ConFigure/fig6}}
\end{figure}	
\end{frame}

\subsection{3.3 时间和空间同步}
\begin{frame}{3.3 时间和空间同步}
\textbf{时间同步}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{统一时间基准}。时间同步到ROS网络，无GPS时，同步到计算机时间；存在GPS时，考虑同步到GPS时间。
	\item \textbf{数据处理时间同步}。针对传感器数据采样率不一致，内插或拟合，外推法，ROS的message\_filters库。
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{3.3 时间和空间同步}	
	\textbf{空间同步}
	\begin{figure}
		\centering
		{\includegraphics[width=7cm]{ConFigure/fig7}}
	\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	{\includegraphics[width=7cm]{ConFigure/fig8}}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{3.4 基于ROS的激光SLAM系统上层}
\begin{frame}{3.4 基于ROS的激光SLAM系统上层}
	\textbf{基于ROS的程序设计}
	
	\setlength{\parindent}{2em} 基于ROS开发的SLAM系统上层，需要将整个上层算法封装为一个节点，通过发布-订阅模型与传感器通信，至少完成实现以下功能。
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{订阅传感器节点}。传感器驱动设计将传感器封装为一个个节点；连接开发板与各传感器并设置端口权限；通过Launch文件设置传感器参数并一次性启动所有传感器节点。
		\item \textbf{数据转换}。SLAM节点和底层SLAM算法需要在时间、坐标系和消息类型方面统一，实现必要转换。
		\item \textbf{数据处理与数据获取}。SLAM节点整合传感器数据并传入底层，调用底层SLAM算法处理；SLAM节点获取处理后数据并实时显示。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{3.4 Carto\_ROS源码分析}
	\setlength{\parindent}{2em} Carto\_ROS将时间均同步到ROS时间，传感器间的位姿关系通过URDF文件静态给出，下分析Carto\_ROS实现功能及接口的程序设计。

	一、Carto\_ROS相关类设计
	\begin{enumerate}
		\item 	\textbf{map\_builder\_bridge}: \textbf{功能}：获取SLAM算法处理后的submap；\textbf{实现逻辑}：轨迹条数等于激光LiDAR的数目，轨迹中包含该LiDAR所有submap，通过遍历轨迹获得所有的submap。
		\item 	\textbf{msg\_conversion}，\textbf{功能}：统一消息；\textbf{实现逻辑}：ROS的sensor\_msgs、ROS的geometry\_msgs、Eigen和Carto消息。此外，还涉及sensor\_msgs与pcl的格式转换。
		\item \textbf{sensor\_bridge}，\textbf{功能}：统一坐标系，实现上层和底层数据传输接口；\textbf{实现逻辑}：基于TF2库将所有传感器数据统一到载体系下，然后将数据传入底层处理。
		\item \textbf{time\_conversion}，\textbf{功能}：统一时间；\textbf{实现逻辑}：Carto\_ROS与ROS时间两者相差719162天。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{3.4 Carto\_ROS源码分析}
	一、Carto\_ROS相关类设计
	\begin{enumerate}
		\item 	\textbf{tf\_bridge}。\textbf{功能}：实时获取各坐标系间POS关系。\textbf{实现逻辑}：基于TF2库实现，能够满足大部分需要。
		\item \textbf{urdf\_reader}。\textbf{功能}：用于URDF读取；\textbf{逻辑}：读取urdf文件并提取坐标系间POS关系。
		\item \textbf{Occupancy\_grid}。\textbf{功能}：建立导航地图，通过rviz实时显示；\textbf{逻辑}：基于ROS导航包实现，启动多线程，调用底层的map建图相关函数获取数据，将节点、submap和点云等数据数据对应到ROS地图上，Carto\_ROS中使用占用栅格地图。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{3.4 Carto\_ROS源码分析}
	二、Carto\_ROS数据处理流程
	
	\setlength{\parindent}{2em}Carto\_ROS封装的节点，程序从node\_main.cc的main函数开始执行，启动节点后执行Run函数，实现以下功能：
	\begin{enumerate}
		\item 	加载所有配置参数。
		\item 初始化节点并定义要发布的Topic和服务。\textbf{submap\_list}：建立导航地图；\textbf{map}：开启多个线程，建立全局导航地图；\textbf{scan\_matched\_points2}：实时显示处理后点云，以帧为单位显示。Carto\_ROS设置定时器发布相应消息到topic中，默认时间间隔为0.3s和5e-3s；\textbf{submap\_query}:获取底层处理后的submap。
		\item 订阅传感器Topic并调用回调函数处理。包括：数据转换；添加数据进入队列；绑定回调函数处理数据（一系列Add函数）
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{3.4 Carto\_ROS源码分析}
	\textbf{三、接口设计}
	
	\setlength{\parindent}{2em} Carto与Car\_ROS的接口设计经常使用智能指针、Lambda表达式和函数包装器等，常将其设计为回调函数，常作为函数参数传递。本质是函数指针传递。
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{智能指针}。堆内存管理、垃圾回收、避免野指针、重复释放内存和内存泄漏。Carto及Carto\_ROS多次使用unique\_ptr管理内存，本质上是删除了拷贝构造函数和等号赋值并保留移动构造函数的指针类型，常结合std::move强制转化为右值，实现数据和内存的转移，延长生命周期。
		\item \textbf{Lambda表达式[]()\{\}}。Lambda表达式本质是函数指针，其中[]中填充变量作用域，()中填充形参；{}中填充函数主体，可在()后添加箭头表示返回值类型。Lambda也称匿名表达式，使程序方便和灵活。
		\item \textbf{函数包装器}。std::function是通用多态函数封装，可对任何可调用实体封装，如普通函数、Lambda表达式、函数指针、仿函数和其他函数对象等，形成新可调用对象，类型安全。遵循原则：形参类型一致；返回值类型一致。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{3.4 Carto\_ROS源码分析}
	\textbf{三、接口设计}
	\begin{figure}
		\centering
		{\includegraphics[width=10cm]{ConFigure/fig9}}
	\end{figure}
\setlength{\parindent}{2em} \textbf{源码分析}：Carto\_ROS的Topic传递。

使用函数包装器用Lambda表达式初始化，参数为const sensor\_msgs::PointCloud2::ConstPtr\&，返回值void。Lambda表达式的第一项表示引用当前程序块的局部变量和Topic变量；第二项表示传入形参，与函数包装器一致；第三项为函数主体，此处省去。
\end{frame}

\begin{frame}{3.4 Carto\_ROS源码分析}
	四、参数传递
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Lua}。使用标准C语言编写轻量脚本语言，设计目的是嵌入应用程序中，为程序提供灵活的扩展和定制功能。Lua支持面型过程和函数式编程，拥有内存自动管理机制，语言内置模式匹配等功能，能够方便支持面向对象编程所需要的一些关键机制，如数据抽象，虚函数，继承和重载等。
		Carto\_ROS中读取配置文件源码详见node\_options.cc，源码中定义结构体NodeOptions，调用函数LoadOptions遍历所有的Lua文件并填充NodeOptions。
		
		\item \textbf{proto}。谷歌开源库，用于数据存储和读取，功能类似于xml，但在数据读取和存储方面，性能远超xml，比普通的数据存取节省3-10倍空间，存储效率高20-100倍。proto通过序列化（写入数据）和反序列化（读取数据）进行数据传输。因此，用户进需关心数据类型和数值，不需关心数据的传输问题。Carto的0.1.0版本基于proto版本2.6.1开发，Carto的0.3.0版本基于proto版本3.4.0开发，proto向下兼容，建议升级到最新版本。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\section{基于Cartographer实验与分析}

\subsection{4.1 实验平台}
\begin{frame}{4.1 实验平台}
	\setlength{\parindent}{2em}
	{\includegraphics[height=5cm]{ConFigure/fig10}}\indent {\includegraphics[height=5cm]{ConFigure/fig11}}
	
	\centering
	实验平台2D\_SLAM（左）和3D\_SLAM（右）
	
\end{frame}
\subsection{4.2 实验分析}
\begin{frame}{4.2 实验分析--3D\_SLAM}
\textbf{回环检测和后端优化}

\setlength{\parindent}{2em}
通过修改Carto源码，禁用Carto的回环检测功能，保留后端优化，对相同数据处理,在没有形成回环的情况下，建筑物存在明显的偏移，道路边缘难以重合，树木存在明显重影。

{\includegraphics[height=5cm]{ConFigure/fig12}}\indent {\includegraphics[height=5cm]{ConFigure/fig13}}

\centering
包含回环检测和后端优化（左）和无回环检测和后端优化（右）
\end{frame}

\begin{frame}{4.2 实验分析--3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em}
\centering
{\includegraphics[height=7.5cm]{ConFigure/fig14}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.2 实验分析--3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} \textbf{检校误差}


\centering
{\includegraphics[width=7cm]{ConFigure/fig15}}

{
\centering
{\includegraphics[width=7cm]{ConFigure/fig16}}
}

{
\indent 回环检测和后端优化能够修正“漂移”，而检校误差与“漂移”产生的误差表现相似，因此，SLAM系统能够修正检校误差的影响，但无法完全消除，使用3D SLAM系统前必须进行系统标定。
}
\end{frame}

\begin{frame}{4.2 实验分析--2D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em}
采集山东科技大学3D综合测量实验场数据，采集时间：406.185s，GX5频率：250Hz/s，水平和垂直Hokuyo采样率：40Hz/s，获得处理后点云数：31142934，点云效果见下图：

{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig17}}\indent {\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig18}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.2 实验分析--2D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em}
Carto对于多2D LiDAR的处理如下：仅使用水平LiDAR参与计算，获得载体的POS，而其它LiDAR采集点云直接与POS融合，生成3D点云图。若仅使用水平Hokuyo和GX5，仅生成类似下图中具有一定宽度的条带点云。

\centering
{\includegraphics[width=10cm]{ConFigure/fig19}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.2 实验分析--2D\_SLAM}
\textbf{回环检测}

\setlength{\parindent}{2em}
采用类似激光SLAM系统（3D）的方法，禁用回环检测功能比较，能够发现，无回环情况下，室内房屋存在多条愣，测量三角架和凳子存在明显重影，因此，必须通过回环检测和后端优化算法加以消除，Carto在回环检测方面表现优异。

\centering
{\includegraphics[width=11cm]{ConFigure/fig20}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.2 实验分析--2D\_SLAM}
\textbf{回环检测}

\centering
{\includegraphics[width=11cm]{ConFigure/fig21}}
\end{frame}

\subsection{4.3 精度评定}

\begin{frame}{4.3 精度评定}
\setlength{\parindent}{2em} 激光SLAM系统包含众多算法，难以通过各算法叠加评价系统精度，这为精度评定带来一定困难。本文通过完整测量特征物，根据后处理生成点云评价系统精度。
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 3D SLAM系统精度评定需要借助标志物，如球体、柱体和长方体等。对于低成本激光SLAM系统，经处理后点云存在大量噪声，难以准确提取目标物。当提取目标物后，需要根据对目标物的分析，设计鲁棒性强的方案评价系统精度。

\centering
{\includegraphics[width=12cm]{ConFigure/fig22}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 基于圆柱体目标物设计方案，以柱子“平均最大厚度”作为评价激光SLAM系统精度的标准，即柱子厚度均值。评定方案流程见下图，下详述各部分执行流程及构建的激光SLAM系统精度。

\centering
{\includegraphics[width=9cm]{ConFigure/fig23}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 
\textbf{1）外业采集}。采集山东科技大学维克超市附近柱子数据，根据图4.16左图的路线绕超市门口行进形成闭合环，并对图中目标柱子扫描一圈；

\centering
{\includegraphics[width=11cm]{ConFigure/fig24}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 
\textbf{2）目标柱子点云提取}。通过俯瞰点云，手动切割粗提取圆柱，这时圆柱体包含有测量本身和切割提取噪声，旋转至水平的柱子见图4.17；

\begin{center}
	{\includegraphics[width=5.5cm]{ConFigure/fig25}}
\end{center}

\textbf{3）点云去燥}。采用点云库PCL的统计滤波器对点云去燥。去燥后点云见图4.18，标红点云为去除的噪声点，标黄点云为保留点云，能够发现大部分明显噪声已去除；

\begin{center}
	{\includegraphics[width=5.5cm]{ConFigure/fig26}}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 
\textbf{4）提取待评价点云}。根据3）的点云去燥结果，选择柱子内圈和外圈间采集较为完整点云，见图4.19。
\begin{center}
{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig27}}
\end{center}

\textbf{5）点云切片与特征提取}。图4.19可发现不同高度柱子粗细不一致，柱子存在扭曲现象，无法直接计算柱子厚度。本文采用以下方法：从柱子竖直方向切割为高度相等切片，见图4.20。
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 
\textbf{5）点云切片与特征提取}。计算俯视点云切片的中心，以中心为圆心逐步向外扩展，提取最内圈和最外圈一定间距内点云圆环，提取的特征点云见图4.21 a），提取的点云细节见4.21 b）。
\begin{center}
	{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig28}}
\end{center}

\textbf{6）拟合与精度计算}
内圈和外圈点云沿竖直方向投影，基于RANSAC算法拟合投影后点云圆心和半径，以内圈和外圈的半径之差作为各切片“最大厚度”，通过对所有厚度取均值，即“平均最大厚度”作为激光SLAM系统精度评价标准。
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_3D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 
将圆柱切割为10片，最大厚度及内外圈圆心距见表4.7,圆心距均小于1cm，拟合精度较高，除1号切片外，最大厚度均在10-15cm，平均最大厚度为13.089cm，构建的激光SLAM系统精度（3D）达到10-15cm。
\begin{center}
	{\includegraphics[width=12cm]{ConFigure/fig29}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_2D\_SLAM}
\setlength{\parindent}{2em} 
2D SLAM系统通过水平Hokuyo参与计算和建图，依靠垂直Hokuyo的行进获取整个环境数据，通过提取3D点云目标物评价系统精度。本文使用标靶球评价系统精度。
\begin{figure}
	\begin{center}
		{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig30}}
		 {\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig31}}
	\end{center}
\caption{标靶球~~~~~~~~~~~~~~2D\_SLAM精度评定流程图} 
\end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_2D\_SLAM}
	\setlength{\parindent}{2em} 
	\textbf{1）外业采集}。选择3D综合测量实验，以一定间隔摆放5个球，围绕室内行进一周，实验场景和对应点云见下图。
	
	\centering
	{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig32}}
	
	\centering
	{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig33}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_2D\_SLAM}
	\setlength{\parindent}{2em} 
	\textbf{2）目标球与点云提取}。行进路线和环境所限，1号、3号和5号球难以扫描完整（球一周均分布点云），提取2号和4号球，点云与三角架整体见图4.25，提取球的俯视图见图4.26（去燥后）。
	
	\centering
	{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig34}}
	
	\centering
	{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig35}}
\end{frame}

\begin{frame}{4.3 精度评定\_2D\_SLAM}
	\setlength{\parindent}{2em} 
	提取2号球和4号球中存在多球，借助Cloudcompare v2.9.1的fit->Sphere拟合球。拟合结果见图4.27，拟合结果统计见下标，计算得到2号拟合球的球心距为0.0569m，4号拟合球的球心距为0.058891m，激光SLAM系统室内精度为5cm-6cm。
	
	\centering
	{\includegraphics[height=3cm]{ConFigure/fig36}}
\end{frame}

\section{总结与展望}

\subsection{5.1 总结}

\begin{frame}{5.1 总结}
\setlength{\parindent}{2em}	\textbf{第2章}，研究了底层激光SLAM算法关键技术，目前已逐渐形成前端扫描匹配、后端图优化，配以回环检测的激光SLAM算法框架，Carto优势总结：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{数据预处理}。Carto包含数据帧选择、点云滤波等多种数据处理手段，算法丰富；Carto采用流水线设计模式设计，用于输出处理后数据，提高效率，可通过Lua配置文件便捷设置。
		\item \textbf{激光SLAM前端}。Carto采用基于互补滤波实现AHRS解算，解算效率和精度高于EKF；Carto采用多分辨率的CSM，效率较高。
		\item \textbf{激光SLAM后端}。Carto基于Ceres实现图优化，本文基于G2O实现图优化并替换Carto源码，分析基于Ceres和G2O实现图优化的优劣，若追求效率，基于Ceres开发；若在工程上快速实现，通常基于G2O开发。
		\item \textbf{回环检测}。Carto基于CSM扩展实现回环检测，并通过多分辨率地图、分支定界等算法优化实现过程，提高程序执行效率。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{5.1 总结}
	\setlength{\parindent}{2em}	\textbf{第3章}，研究了基于ROS的多传感器集成与激光SLAM系统上层构建，包括以下内容：
	\begin{enumerate}
		\item 分析ROS基本架构及作为传感器与SLAM算法间桥梁的优势；
		\item \textbf{传感器驱动设计}。以战术级惯导STIM 300驱动开发为例，研究了传感器驱动设计流程；
		\item \textbf{时空同步}，结合理论分析难点，时间同步到ROS时间；利用工业测量系统标定传感器间POS关系。
		\item \textbf{分析Carto\_ROS的源码}，包括类设计、接口设计和配置参数传递方式，为构建激光SLAM系统上层提供参考。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{5.1 总结}
	\setlength{\parindent}{2em}	\textbf{第4章}，基于Carto的实验与分析，包括以下内容：
	\begin{enumerate}
		\item 构建2D和3D激光SLAM系统硬件平台，基于Carto及Carto\_ROS构建系统软件平台；
		\item 过实验分析回环检测、后端优化和检校误差对后处理点云的影响；
		\item 结合理论和实验分析Carto参数含义及设置原则；
		\item 通过选择标靶球和柱体分别评价2D和3D激光SLAM系统精度，经计算，2D SLAM室内精度达到5-6cm，3D SLAM室外精度达到10-15cm。
	\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{5.2 展望}

\begin{frame}{5.2 展望}
	\setlength{\parindent}{2em}	由于时间有限，目前已基于Carto平台构建激光SLAM系统，并分析和评估涉及关键技术，下一步将从以下方面展开深入研究：
	\begin{enumerate}
		\item 基于JetsonTX2作为搭载软件平台，目前尚未利用该平台GPU计算优势，而Carto实现的扫描匹配和回环检测算法易于并行计算，下一步将结合JetsonTX2优势优化Carto，提高Carto运算能力；
		\item 将激光SLAM系统集成到车载移动测量系统中，解决GNSS信号失锁条件下的POS估计问题，并借助该平台测试其他相关算法；
		\item 时间同步，本文将时间同步到计算机时间，当系统存在GPS时，将考虑设计精确的时间同步算法，统一传感器时间基准；
		\item 空间同步，本文借助工业测量系统标定传感器，可能存在剩余误差。下一步将展开SLAM系统的精检校研究；
		\item 精度评定方案中，由于噪声大量存在，难以通过现成算法精确提取柱子、球等标志物，手工提取的标志物可能存在误差。下一步，将研究鲁棒性性强的点云特征提取算法。
	\end{enumerate}
\end{frame}
\end{document} 


